\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}

\title{Fase 2. Comprensión de los datos}
\author{
    Diana Laura Hernández Almeida \\
    Gonzalo Makenly Higuera Inzunza \\
    José Alfredo López Torres \\
    Juan Pablo De La Peña Gonzalez \\
    Sarah Camila Guzmán Fierro
}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Identificación de las variables de estudio y su relevancia}

Los datos incluyen 14 variables y 28,654 observaciones. El archivo de nomenclatura contiene la sintaxis y el significado de alguno 
de los terminos usados. Esto de manera resumida, por lo que es necesario un diccionario que relacione cada variable con su 
significado explícito. 

\subsection*{Diccionario de datos}

\begin{itemize}
  \item \texttt{sensor\_periodo}: [Sensor: A, B, C, D, E]\_[Periodo: P1, P2, P3]
  \item \texttt{datetime}: año-mes-día hora:minutos:segundos
  \item \texttt{CO2\_ppm}: Dióxido de carbono (CO$_2$), partes por millón
  \item \texttt{TVOC\_ppb}: Compuestos Orgánicos Volátiles Totales (TVOC), partes por mil millones
  \item \texttt{AQI}: Índice de Calidad del Aire (1--5), sin unidades
  \item \texttt{CO\_ppm}: Monóxido de carbono (CO), partes por millón
  \item \texttt{SO2\_ppm}: Dióxido de azufre (SO$_2$), partes por millón
  \item \texttt{O3\_ppm}: Ozono (O$_3$), partes por millón
  \item \texttt{NO2\_ppm}: Dióxido de nitrógeno (NO$_2$), partes por millón
  \item \texttt{PM2\_5\_ugm3}: Partículas finas en suspensión con diámetro $< 2.5\,\mu m$ (PM2.5), $\mu g/m^3$
  \item \texttt{PM10\_ugm3}: Material particulado en suspensión con diámetro $\leq 10\,\mu m$ (PM10), $\mu g/m^3$
  \item \texttt{temp\_C}: Temperatura en grados Celsius ($^\circ$C)
  \item \texttt{hum\_pct}: Porcentaje de humedad relativa del aire (\%)
  \item \texttt{Bat\_pct}: Porcentaje de nivel de batería del sensor (\%)
\end{itemize}

Para el problema, la más relevante es el índice de Calidad del Aire (AQI), si asumimos esta como variable de respuesta. 
En principio los predictores más relevantes son los diferentes compuestos y la temperatura; a menos de que entre algunos 
de ellos exista una correlación, entonces se mantendrían aquellos compuestos escenciales no correlacionados. Para la fecha 
y el tiempo se contemplaría su uso dependiendo del tipo de modelo que se planteé. Con respecto al sensor y su periodo, se 
extraería el identificador del sensor de la variable, para basar el anális en uno de estos; sería necesario verificar si 
el periodo es relevante para el modelo. Un aspecto a destacar son las variables de porcentaje de humedad relativa del aire 
y porcentaje de nivel de batería del sensor, puesto que estas puedieran no parecer relevantes, en especial el nivel de batería; 
sin embargo si se identifica que el nivel de batería del sensor influye en la exactitud de las muestras, esto quiere decir que 
el error depende del timepo, entonces se podría velar por un modelo de Regresión con errores autorregresivos.

\subsubsection*{Consideren filtrar los datos por alguna ubicación específica y basen su análisis en esa ubicación}

Tras revisar que los datos no contienen información faltante, no es posible decidirlo de esa forma. Es por eso que, debido 
al mayor número de observaciones con las que cuenta el Sensor D, esta será la ubicación a analizar. Aún así queda puerta 
abierta a decantarnos por otro sensor, si se trata de datos díficiles de tratar, sin embargo, antes será necesario vefiricarlo 
con el Análisis Exploratorio Inicial. Los datos del filtrados incluyen 14 variables y 13,758 observaciones.

\end{document}